%!TEX root = t1000.tex
\section{Technische Umsetzung}
Dieses Kapitel befasst sich mit der technischen Umsetzung der in dem Kapitel "Theoretisches Konzept" festgeschriebenen Anforderungen. Hierzu wird auf die enzelnen Aspekte des Projektes eingegangen. Angefangen mit der Grundlegenden Architektur.

\subsection{Grundlegende Architektur}
Aufgrund der Tatsache, dass RabbitMQ in einem Container-Umfeld ausgefürt werden soll, wurde auf auf die Plattform Openshift zurückgegriffen. Da diese Plattform bereits im Unternehmen \ac{sit} professionell betrieben wird, entfällt dadurch der Aufwand eine eigene Plattform bereitstellen zu müssen. Da Openshift das standard \ac{k8s} um für das Buissnes Umfeld relevante Themen erweitert, eignet es sch sehr gut für die geplante Nutzug.\\
\\
Um die einzelnen RabbitMQ-Applicationen voneinander zu isolieren, wird für jede Applikation ein neues Openshift Projekt verwendet. Innerhalb dieses Projektes werden neben RabbitMQ auch noch zwei Applikationen zum Monitoring von RabbitMQ eingesetzt. Dabei handelt es sich um Prometheus und Grafana.

\subsubsection{RabbiMQ}
Die Applikation wird innerhalb von OpenShift als Stateful Set gehandhabt. Innerhalb des StatefulSets wird ein Pod definiert, der die Applikation enthält. Außerdem kann dadurch einem einzelnen Pod ein bestimmter persistent Storage zugeordnet werden. Somit kann der Zustand eines Pods erhalten werden, selbst wenn dieser nicht ausgeführt wird.\\
\\
\textbf{Pods}\\
Ein Pod enthält neben dem RabbitMQ Container einen weiteren Container, der auf die Metriken von RabbitMQ zugreift und als Exporter für die Datenbank Prometheus dient. Die einzelnen Docker-Images für die einzelnen Anwendungen werden beim Deployment definiert und aus dem DockerHub heruntergeladen.\\
\\
\textbf{Services}\
RabbitMQ stellt auf verschiedenen Ports Dienste zu Verfügung. Die für das Projekt benötigten sind folgende:
\begin{itemize}
	\item{5672: AMQP}
	\item{5672: AMQP SSL}
	\item{15672: Webinterface}  
\end{itemize}
Während das Webinterface mit einem Standard Service innerhalb des Projekts bereit gestellt werden kann und durch eine Route von außerhalb erreichbar ist, ist dies mit den \ac{amqp} Ports nicht möglich. Der Grund dafür ist, dass \ac{amqp} nicht \ac{http} verwendet und somit nicht über die \ac{http} Weiterleitung einer Route geroutet werden kann. Somit mussen für die \ac{amqp} Ports Node-Ports verwendet werden. Um eine doppelte Port belegung zu vermeiden, werden die Ports in diesem Fall von Openshift dynamisch ausgewählt.\\

\subsection{Installation}
Dieses Kapitel befasst sich mit allen Themen, die mit dem Anlgen eines neuen RabbitMQ Projektes zusammenhängen. 

\subsubsection{Entwicklung und Deployment}
Während der Entwicklung werden die einzelnen Objekte des Openshift Projekt in getrennten \ac{yaml} Datein gespeichert. Somit ist das austauschen und deployen einzelner Objekte einfacher. Das Deployment während der Entwicklung wird durch das die Anwendung Helm ausgeführt. Für den produktiven Betrieb  wird aus den einzelnen \ac{yaml} Datein ein Template erstellt, welches in Openshift gespeichert werden kann und später über die Weboberfläche deployed werden kann. Bei den Verwenden eines Template können Variablen bei einem Depliyment konfiguriert werden. Somit kann die Installation auf den Kunden angepasst werden.

\subsubsection{Bereitstellung von Plugins}
Die von RabbitMQ bei der installation bereits mitgelieferten Plugins können beim Deployment, durch das anpassen der Plugin-Varialbe des Templates, aktiviert werden. Die anderen Plugins müssen jedoch noch von dem Entwickler runtergeladen werden und an den dafür vorgesehenen Dateipfad abgelet werden. Da Openshift nur die Funktion bietet Text in eine Datei zu schreiben und keine ganzen Datein in einem Container bereitstellen kann, ist die Installation über Openshift aufwendig und unpraktisch. Deshalb werden die Plugins dem Container hinzugefügt, bevor dieser von Openshift deployed wird. Um dies zu bewerkstelligen wird der im DockerHub verfügbare RabbitMQ Container um eine weitere Schicht erweitert. Dieser neue Container wird wiederum auf dem DockerHub zu verfügung gestellt und dann in Openshift verwendet.\\
\\
Um nicht für jeden Kunden eine einzelnes Image erstellen zu müssen, wird ein Container mit den am häufigsten genutzen Plugins erstellt. Falls ein Kunde ein zusätzliches Plugin benötigt, wird dieses dem Image hinzugefügt und steht somit allen Kunden zur Verfügung.

\subsubsection{Verschlüsselung}
Um alle Kommunikationswege mit dem Cluster zu verschlüsseln, ist es nötig das Webinterface per \ac{https} verfügbar zu machen sowie \ac{amqp} zu verschlüsseln.\\
\\
\textbf{Webinterface}\\
Die verschlüsselung des Webinterfaces wird in diesem Fall von Openshift übernommen. Aufgrund der Einstellungen der Openshift-Plattform ist es nicht möglich, eine unverschlüsselte \ac{http} Route zu erstellen. In diesem Fall stellt RabbitMQ eine unverschlüsselte \ac{http} Seite zu Verfügung, die durch Openshift verschlüsselt wird und somit \ac{https} verwendet.\\
\\
\textbf{\ac{amqp}}\\
Da \ac{amqp} nicht auf \ac{http} basiert, kann keine Route verwendet werden. Somit muss RabbitMQ die \ac{tls} Verschlüsselung übernehmen, dazu wird das Zertifikat der Zertifizierungsstelle, das Server-Zertifikat sowie der Server-Key benötigt. Das Zertifikat der Zertifizierungstelle wird von Kubernetes durch die Verwendung von Service-Accounts automatisch im Container hinterlegt. Dafür muss nurnoch der Pfad zum Zertifikat in der Konfig-Datei spezifiziert werden. Sowohl Server-Zertifikat als auch Key lassen sich durch die Verwendung einer speziellen Annotation in einem Service als Secret hinterlegen. Dieses Secrets können dann als Datei im Dateisystem des Containers hinterlegt werden. Nun müssen diese beiden Datein in der Konfiguration referenziert werden.\\
\\
Nachdem alle Datein vorhanden sind, muss der \ac{tls} Betrieb in der Konfiguration aktiviert und der gewünschte Port gewählt werden. In diesem Fall wird der standard Port für \ac{tls} verschlüsselte \ac{amqp} Kommunikation verwendet: 5671.

\subsection{Betrieb}
Nach Abgeschlossener Installation erfolgt der Betrieb. Dieses Kaitel umfasst alle Themen die sich mit dem Betrieb befassen.

\subsubsection{Updates}
Um ein RabbitMQ Cluster zu updaten ist in den meisten Fällen keine Downtime nötig. Wenn in der Update-Dokumentation des Herstellers keine besonderen Hinweise stehen, reicht es aus das Image mit der neuen Version in der \ac{yaml} Datei des Clusters anzupassen. Durch die Konfiguration des StatefulSets wird ein Rolling Upgrade ausgeführt. Dies führt dazu, dass ein Knoten nach dem anderen ein neues Image erhält. Somit entsteht keine Downtime da nur ein Knoten gleichzeitig geupdated wird.\\
\\
Da die kompabilität der einzelnen Plugins nach einem Update nicht gewährleistet ist, wird nicht das "latest" Image vom DockerHub bezogen. Somit kann verhindert werden, dass eine neue Version von RabbitMQ direkt nach dem Release ausgerollt wird. Somit stellt die Abteilung, die für die administration von RabbitMQ verantwortlich ist, für jede Version ein Image bereit und stellt sicher dass die Plugins noch kompatibel sind. Sobald alle Plugins für das Projekt des Kunden in dem neuen Image verfügbar sind, findet das Update des Projektes statt.


